名校與金錢

名校與金錢 - 王偉雄

上月美國的一則大新聞是耶魯、史丹福及加州大學洛杉磯分校等多間名牌大學的招生欺詐案，涉及金額高達二千五百萬美元。其中一家涉案者為了安排孩子入讀耶魯，竟花了一百二十萬美元，單是賄賂一校隊教練便要用上四十萬美元；耶魯大學幾天前宣布撤銷該學生的入學資格，這家人學位金錢兩失，還惹上官非，可謂慘淡收場矣。

案中那些用金錢打通名牌大學門路的手段（例如行賄、造假、作弊）都是犯法的，不過，有財有勢的人用錢幫助子女入讀名校，大有合法途徑。隨着這件招生欺詐案的廣泛報道，網上議論紛紜，當然少不免論及這些合法途徑；其中不少人談到的，是有關美國總統特朗普的女婿庫什納（Jared Kushner）當年入讀哈佛大學的兩件事：（1）庫什納的富豪父親在1998年捐了二百五十萬美元給哈佛；（2）中學和SAT成績都毫不出色的庫什納在1999年入讀哈佛。有個邏輯謬誤叫 "post hoc ergo propter hoc"（簡稱 "post hoc fallacy"），英譯是 "after this, therefore because of this"，如果你認為（2）after（1），therefore（2）because of（1），大概除了庫什納及其家人，沒有人會說你犯了post hoc fallacy。

當然，利用這條合法的金錢之路入讀名校的有錢人，庫什納不是唯一的一位。另一方面，也不是捐錢夠多便一定得到名校接納，大毒梟的錢一定不行；同是1998年的二百五十萬美元，假如是社會地位不高的暴發戶捐出，恐怕未必收效。美國名牌大學的收生要求之高，有一個標準的形容詞："highly selective"（全美二千多間大學，只有約五十間被視為highly selective）；名校接受捐款而預留學位，看來也是 highly selective的。

名牌大學為甚麼要「貪」這些捐款呢？這個問題沒有簡單的答案，因為這涉及大學的傳統、運作模式、資源分配、學術競爭等不同因素。無論如何，關於名校與金錢，有一個誤解是應該澄清一下的。美國的私立名牌大學學費很貴，哈佛2018-2019年的學費是US$46,340，加上住宿及其他費用是US$67,580（即五十多萬港元一年）；比哈佛更貴的也有，例如威廉姆斯學院（Williams College）2018-2019年的全費是US$69,950，明年增至US$72,270。有些人以為名校學費那麼貴，光是收學費已有錢賺，其實不然，因為這些大學花在每個學生的錢比收到的學費為多，即是每個學生都是「蝕本貨」。以我較熟悉的威廉姆斯學院為例（小兒正在該校就讀），根據校方剛發出的資料，明年用在每個學生的平均金額是US$117,000，比收回來的費用少US$44,730。

此外，這些私立名牌大學都會按學生的家庭收入來定學費，一般而言，家庭全年收入超過二十五萬美元才要交全費，否則收入越低、學費越少（本人就是受惠者），每年都有付很少學費甚至費用全免的學生就讀。這方面史丹福大學最慷慨，在2016年開始新收費政策：家庭全年收入少於十二萬五千美元的，免學費；少於六萬五千美元的，學費及住宿費等全免。由於有不少學生受減費之惠，這些名校不但不能藉收學費賺錢，還大大蝕錢。

是不是因為這樣，名牌大學才貪圖「買位」的捐款？不是。這些名校都擁有巨大財富，哈佛富可敵國，不計其他資產，只計捐贈基金（endowment），已是約四百億美元的巨額；耶魯稍有不及，捐贈基金約三百億美元；香港人不大認識的名校聖母大學（University of Notre Dame），捐贈基金亦屬驚人，有一百三十多億美元；就算是沒有研究院、學生人數只有二千餘的威廉姆斯學院，捐贈基金也有近二十八億美元，早兩三年推動籌款六億五千萬美元，一下子便籌到了。這些名校如此有錢，就算不接受「買位」的捐款，也絕不會有入不敷支的問題；事實上，單靠投資和校友的無償捐款，名牌大學的財富已能每年都增加，越滾越大；接受「買位」的捐款，除了金錢，肯定還有其他考慮（例如捐款者的影響力）。

說到財富，英國的名牌大學遠遠不及美國的，牛津劍橋的捐贈基金，連哈佛耶魯的三分一也沒有；有些算是名校的英國大學，簡直可說是窮，例如華威大學（University of Warwick），捐贈基金竟然不到六百萬英鎊，美國一間普通的州立大學也有錢得多，例如佛羅里達州立大學（Florida State University），捐贈基金超過七億美元。為何有這麼大的分別？這恐怕也沒有簡單的答案，要研究一下才會有合理的判斷。

（隔星期六刊登）

王偉雄

上一則
上一則
「第三種人」與香港 (潘東凱)

下一則
下一則
生死邊緣 (杜杜)